\section{Problema 2}

\subsection{Introducci\'on}

\quad La siguiente implementaci\'on se desarrolla en el contexto de la organizaci\'on de un conjunto de cursos dentro del programa \textit{Profesores Visitantes}. Cada curso tiene una fecha de inicio y una fecha de finalizaci\'on y adem\'as son inamovibles.\\

El objetivo del algoritmo a implementar es dado un conjunto de cursos conseguir el subconjunto m\'aximo de cursos que no se solapan entre s\'i. \\

Los cursos son intervalos que tienen como extremos su fecha de inicio y fecha de finalizaci\'on. \\

Decimos que dos cursos se solapan cuando ambos tienen un intervalo de tiempo en com\'un. \\

Para describir formalmente el problema, definimos que un curso es un par $c=(i_c,f_c)$  donde $i_c$ y $f_c$ son las fechas de inicio y fin del curso respectivamente. \'Estas deben cumplir $0 \leq i_c < f_c < \infty$, es decir, el curso no comienza y termina al mismo tiempo y la fecha de finalizaci\'on est\'a acotada.\\

Dos cursos $c=(i_c,f_c)$ y $d=(i_d,f_d)$ se solapan si: \\

($f_c < f_d$ $\wedge$ $f_c$ $>$ $i_d$) $\vee$ ($f_d < f_c$ $\wedge$ $f_d$ $>$ $i_c$) \\

Es decir, cuando $c$ termina antes que $d$ y $d$ comienza antes de terminar $c$ o al rev\'es ($d$ termina antes que $c$ y $c$ comienza antes de terminar $d$). \\
  
Entonces, dado un conjunto de cursos $C =$ \{ $c_1$ . . $c_n$ \} se pide encontrar un subconjunto $S \subseteq C$ tal que en $S$ no hay cursos solapados entre s\'i y adem\'as para cualquier otro subconjunto $S \subseteq C$, $S' \neq S$, $S'$ que no contiene cursos solapados entre s\'i, se cumple que $|S| \geq |S'|$.

El algoritmo a implementar debe resolver el problema planteado con una complejidad temporal estrictamente mejor que $O(n^2)$. Para cumplir con los requerimientos de complejidad se utilizar\'a un algoritmo goloso que se describe a continuaci\'on.

\subsection{Ejemplos}

\quad A continuaci\'on presentamos algunos ejemplos del problema y sus respectivas soluciones. \\

\subsubsection{Ejemplo 1}

Supongamos que el conjunto total de cursos es el siguiente:\\

\begin{center}
  \begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c |}
      \hline
      $c_{1}$ & $c_{2}$ & $c_{3}$ & $c_{4}$ & $c_{5}$ & $c_{6}$ & $c_{7}$ & $c_{8}$\\ \hline
      (3,6) & (1,2) & (5,9) & (4,8) & (7,10) & (6,7) & (2,3) & (1,3) \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Existen varios conjuntos de cursos que no se solapan tales como $C_1=[c_1,c_2,c_3]$ o $C_2=[c_8,c_4]$. Estos conjuntos cumplen que sus cursos no se est\'an solapando entre s\'i, pero no son de tama\~no m\'aximo. \\
En este caso una soluci\'on que cumple con lo requerido es: $C_s=[c_2,c_7,c_1,c_6,c_5]$.

\subsubsection{Ejemplo 2}

Podr\'ia suceder que para un conjunto dado exista m\'as de una soluci\'on posible:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
      \hline
      $c_{1}$ & $c_{2}$ & $c_{3}$ & $c_{4}$ & $c_{5}$ & $c_{6}$ & $c_{7}$ & $c_{8}$ & $c_{9}$\\ \hline
      (1,4) & (2,5) & (3,6) & (6,9) & (7,10) & (8,11) & (11,14) & (12,15) & (13,16) \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

En este caso alguna de las posibles soluciones son: 
\begin{center}
  \begin{enumerate}
  \item $C_1=[c_1,c_2,c_3]$
  \item $C_2=[c_4,c_5,c_6]$
  \item $C_3=[c_7,c_8,c_9]$
  \item $C_4=[c_1,c_5,c_9]$
  \end{enumerate}
\end{center}
En casos donde hay mas de una soluci\'on, como no se especifica que el algoritmo elija un conjunto en particular, cualquiera de estos ser\'ia una soluci\'on aceptable.

\subsubsection{Ejemplo 3}

Puede ocurrir que haya un \'unico curso a elegir:
\begin{center}
  \begin{tabular}{| c |}
  \hline
      $c_{1}$ \\ \hline
       (1,4) \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

En este caso la \'unica soluci\'on posible es dar el mismo conjunto, con solamente un curso.

\subsection{Desarrollo}
Se consideraron varias opciones para la resolución de este problema. Primero se implementó una solución usando programación dinámica, usando una matriz para ir guardando los resultados de los distintos solapamientos. Se descartó esta opción debido a que la complejidad era $O(n^2)$.\\
Luego se pens\'o resolverlo usando la t\'ecnica de Divide \& Conquer, pero se descart\'o igualmente debido a la poca claridad y complejidad que implicaba.\\
Por \'ultimo, se decidi\'o  tomar la lista de intervalos, y ordenar la lista por orden de la finalizaci\'on de los intervalos. Iterando esta lista desde el principio se van eliminando los intervalos que se solapan con el intervalo actual, y así sucesivamente hasta iterar la lista por completo. Este algoritmo tambi\'en usa la técnica de algoritmo goloso, ya que borra los intervalos que se solapan con el intervalo actual, sin hacer mas comprobaciones.\\

El algoritmo se basa en elegir de todos los cursos del conjunto original, el que finaliza primero, luego se eliminan los cursos que se est\'an solapando con \'este y se sigue con el siguiente curso que finaliza segundo, realizando el mismo procedimiento hasta que se hayan recorrido todos los cursos. Como se puede ver este es un algoritmo goloso ya que siempre esta eligiendo el curso que finaliza antes, descartando con los que se solapan con este. \\ \\

\subsection{Pseudoc\'odigo}

Dada un conjunto de $n$ cursos $C=[c_1 .. cn]$, procedemos a describir el algoritmo que obtiene el subconjunto soluci\'on $S \subseteq C$ que cumple con lo detallado anteriormente. \\
En esta implementaci\'on los cursos tienen un n\'umero para identificarlos en donde \'este es el \'indice en el conjunto original. Para obtener \'este \'indice utilizaremos la funci\'on $indice(c)$. Nos servir\'a para no perder la indexaci\'on original despu\'es de ordenar $C$\\
El subconjunto implementado $S$ almacenar\'a los \'indices de los cursos seleccionados.
\\
Pasos del algoritmo:
\begin{itemize}
   \item Se inicializa el conjunto soluci\'on $S = \emptyset$.
   \item Se ordena el conjunto $C$ seg\'un la finalizaci\'on de los cursos de menor a mayor. Llamaremos $c'_i$ al elemento $i$-\'esimo de esta lista ahora ordenada.
   \item Se toma el primer curso $c'_1$ y se inserta $indice(c'_1)$ conjunto soluci\'on $S$.
   \item Se almacena el \'indice de $c'_1$ correspondiente a la lista ordenada en una variable auxiliar $x$ ($x = 1$).
   \item Se recorre la lista ordenada $C$ de la siguiente manera:
   \item \textbf{Para} $i$ desde $2$ hasta $n-1$
   \begin{itemize}
      \item Se eligen los cursos $c'_x$ y $c'_i$:
      \begin{itemize}
      \item Si \textbf{no} se solapan, los dos cursos son parte de la soluci\'on, entonces se inserta $indice(c':i)$ en $S$ y se almacena su \'indice en la lista ordenada en $x$ $(x=i)$. 
	\item Si se solapan, se descarta el que finaliza m\'as tarde ($c'_i$) sin agregarlo a la soluci\'on. $x$ mantiene su valor\\
	\end{itemize}
   \end{itemize}
   \item Una vez finalizado este recorrido se obtiene la lista soluci\'on $S$ con los cursos elegidos que pide el problema.
\end{itemize}

\quad \textbf{Observaciones: } \\
El tipo de datos \textit{''Curso''} es una \texttt{Tupla$<$Entero, Tupla$<$Entero,Entero$>>$}, donde la primer componente es el ID del curso en la lista original, y la segunda componente es el par que indica el inicio y fin del curso. \\
El m\'etodo \textit{''Sort''} se utilizar\'a para ordenar los cursos de entrada por finalizaci\'on, el cual ya se encuentra implementado por Java.

\begin{figure}[H]
\begin{algorithm}[H]
\begin{algorithmic}[2]
\STATE Lista$<$Curso$>$ res $ \gets $ \quad $ \emptyset $
\STATE Sort(cursos)
\STATE Entero x $ \gets $ \quad $0$
\STATE res[0] \quad $ \gets $ \quad cursos[0].primero
\FOR{$i = 1 \to cantCursos - 1$} 
	\IF{ \textit{!seSolapan(cursos[x],cursos[i])}}
		\STATE AgregarAtras(res,cursos[i].primero)
		\STATE x = i
	\ENDIF
\ENDFOR
\RETURN res
\end{algorithmic}
\caption{Lista$<$Entero$>$ cursosElegidos(Lista$<$Curso$>$ cursos, Entero cantCursos)}\label{max_pb}
\end{algorithm}
\caption{Pseudoc\'odigo del algoritmo principal de ''Profesores Visitantes''} \label{fig:cursosElegidos}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{algorithm}[H]
\begin{algorithmic}[3]
\STATE Booleano res
\STATE res \quad $ \gets $ \quad (fin(c1) $>$ inicio(c2))
\RETURN res
\end{algorithmic}
\caption{Booleano seSolapan(Curso c1, Curso c2)}\label{max_pb}
\end{algorithm}
\caption{Pseudoc\'odigo del algoritmo auxiliar ''seSolapan''} \label{fig:cursosElegidos}
\end{figure}

\paragraph{Explicaci\'on del Algoritmo booleano ''seSolapan(Curso c1, Curso c2)'':}
  
Este algoritmo auxiliar (Figura 4) tiene como precondici\'on que el curso $c_1$ finaliza antes que el curso $c_2$ ($fin(c_1) < fin(c_2)$). 
Esto permite saber m\'as claramente y eficientemente si estos cursos se est\'an solapando, ya que al saber que $fin(c1) < fin(c2)$ solamente basta con verificar si el inicio de $c2$ ocurre antes que finalice $c1$ ($fin(c1) > inicio(c2)$). \\

Si ($fin(c_1) \leq inicio(c_2)$) como $inicio(c_1) < fin(c_1)$ por definici\'on entonces $inicio(c_1) < fin(c_1) \leq inicio(c_2) < fin(c_2)$ y la intersecci\'on de los intervalos $[inicio(c_1), fin(c_1)) \cap [inicio(c_2),fin(c_2)) = \emptyset$. \\

Si ($fin(c_1) > inicio(c_2)$) entonces $inicio(c_1) < inicio(c_2) < fin(c_1) < fin(c_2)$ y la intersecci\'on de los intervalos $[inicio(c_1), fin(c_1)) \cap [inicio(c_2),fin(c_2)) = [inicio(c_2),fin(c_1)]$ y se estar\'ian solapando.

\subsection{Correctitud}
Veamos que la intuici\'on sobre la soluci\'on de este problema nos dice que tenemos que elegir el curso que m\'as opciones a futuro nos deje. Entonces, de todos estos cursos, elegimos el que finaliza primero, ya que deja las posibilidades que los cursos que le siguen puedan estar en la lista de m\'aximos cursos posibles. Si m\'as de un curso tiene la m\'inima fecha de finalizaci\'on, entonces podemos elegir cualquiera de estos cursos. Como estos est\'an ordenados por orden de finalizaci\'on, el primer elemento va pertenecer a la lista de m\'aximos cursos posibles. Si hacemos esta decisi\'on golosa, entonces trasladamos el problema a saber cual es la lista de m\'aximos cursos posibles desde la fecha de finalizaci\'on del curso elegido hasta el final. All\'i repetimos la decisi\'on golosa.\\

\paragraph{Propiedad de la elecci\'on golosa: }
Sea $C =$ \{$c_1$ . . $c_n$\}  el conjunto de cursos dado. Supongamos que los cursos est\'an ordenados por su finalizaci\'on, esto implica que $c_1$ termina m\'as temprano.\\
Supongamos que $S \subseteq C$ es una soluci\'on \'optima donde los cursos en $S$ est\'an ordenados seg\'un su finalizaci\'on. Supongamos que el primer curso de $S$ es $c_k$ ($1 \leq k \leq n$)\\
\begin{itemize}
 \item Si $c_k=c_1$ entonces $S$ comienza con la elecci\'on golosa descripta y terminamos.
 \item Si $c_k \neq c_1$, entonces:\\
    Sea $S' = S - \{ c_k \} \cup \{c_1\}$. Como $fin(c_1) \leq fin(c_k)$ los cursos en $S'$ son disjuntos ya que los cursos en $S$ eran disjuntos, y como $|S'| = |S|$ , $S'$ tambi\'en es un conjunto \'optimo.
\end{itemize}
\paragraph{Propiedad de la subestructura \'optima: }
 Una vez hecha la elecci\'on golosa, el problema se reduce a encontrar una soluci\'on \'optima al problema original $C$, 
entonces $S''=S-\{c_1\}$ es una soluci\'on \'optima para el problema de selecci\'on de cursos de $C'=\{c_i \in C$ tal que $inicio(c_i) \geq fin(c_1) \}$,
porque si pudi\'eramos encontrar una soluci\'on $S_2$ a $C'$ con m\'as actividades entonces $S''$, agregando $c_1$ a $S_2$, podr\'ia dar una soluci\'on $S'$ a $C$ con m\'as actividades que en $S$, no contradiciendo la optimalidad.
\subsection{Complejidad}
La complejidad de este algoritmo depende \'unicamente de dos cosas:
\begin{itemize}
\item Sort: Usamos el algoritmo implementado por java que tiene complejidad $O(n(log(n)))$. \cite{compSort}
\item \textit{For} del algoritmo principal $cursosElegidos$: itera la cantidad de cursos haciendo asignaciones u operaciones en $O(1)$, su complejidad es de $O(n)$.
 \begin{itemize}
  \item Dentro del ciclo del \texttt{For}, $AgregarAtras(res,cursos_i.primero)$ tiene complejidad amortizada $O(1)$\cite{addList} y la asignaci\'on de la variable auxiliar es $O(1)$.
 \end{itemize}
\end{itemize}

Entonces,\\
$Complejidad Total = O(n(log(n))) + O(n)$\\
$Complejidad Total = O(n(log(n)))$

\subsection{Tests}

\quad En esta secci\'on se mostrar\'an ejecuciones de la implementaci\'on para distintas instancias para verificar que los resultados obtenidos sean los esperados y 
adem\'as analizar la performance del programa con sets de datos clasificados como: casos peores, casos mejores y casos aleatorios. \\

\textbf{Nota: } Los archivos de instancias utilizadas en los tests se encuentran en la carpeta \textit{/Datos para Test/Problema1}.

\subsubsection{Ejemplo 1: }
  Se ejecut\'o para la instancia presentada en la secci\'on \textbf{Ejemplos} para verificar que el resultado obtenido sea el correcto. \\
  \textbf{Archivo de Test: } $test\_ej2\_arbit.in$  \\
  \textbf{Instancia Entrada: } 8 3 6 1 2 5 9 4 8 7 10 6 7 2 3 1 3 \\
  \textbf{Archivo de Salida: } $test\_ej2\_arbit.out$
  \paragraph{}
  De la entrada obtenemos los valores de los siguientes par\'ametros:\\
    \texttt{Cantidad de Cursos: 8} \\
  \texttt{Cursos: } [(3,6), (1,2), (5,9), (4,8), (7,10), (6,7), (2,3), (1,3)] \\
  \texttt{Salida: } 2 7 1 6 5.
  La soluci\'on es la esperada seg\'un el ejemplo en la \textit{Ejemplos}.\\ 
  
  \subsubsection{Ejemplo 2: }
  Se ejecut\'o para la instancia presentada en la secci\'on \textbf{Ejemplos} para verificar que el resultado obtenido sea el correcto. \\
  \textbf{Archivo de Test: } $test\_ej2\_mas\_de\_una\_sol.in$  \\
  \textbf{Instancia Entrada: } 9 1 4 2 5 3 6 6 9 7 10 8 11 11 14 12 15 13 16\\
  \textbf{Archivo de Salida: } $test\_ej2\_mas\_de\_una\_sol.out$
  \paragraph{}
  De la entrada obtenemos los valores de los siguientes par\'ametros:\\
    \texttt{Cantidad de Cursos: 9} \\
  \texttt{Cursos: } [(1,4),(2,5),(3,6),(6,9),(7,10),(8,11),(11,14),(12,15),(13,16)] \\
  \texttt{Salida: } 1 4 7.
  La soluci\'on es la esperada seg\'un el ejemplo en la \textit{Ejemplos} ya que aunque no fue mencionada, tiene el mismo tama\~no que las otras soluciones y los intervalos $c_1$,$c_4$ y $c_7$ efectivamente no se solapan.\\
  
   \subsubsection{Ejemplo 3: }
  Se ejecut\'o para la instancia presentada en la secci\'on \textbf{Ejemplos} para verificar que el resultado obtenido sea el correcto. \\
  \textbf{Archivo de Test: } $test\_ej2\_unica.in$  \\
  \textbf{Instancia Entrada: } 1 1 4\\
  \textbf{Archivo de Salida: } $test\_ej2\_unica.out$
  \paragraph{}
  De la entrada obtenemos los valores de los siguientes par\'ametros:\\
    \texttt{Cantidad de Cursos: 1} \\
  \texttt{Cursos: } [(1,4)] \\
  \texttt{Salida: } 1.
  La soluci\'on es la esperada seg\'un el ejemplo en la \textit{Ejemplos}.\\
   
 
 
\subsubsection{Cantidad estimada de instrucciones}
Se crearon varias instancias para poder verificar que el algoritmo cumple con las condiciones de complejidad del enunciado.\\
Para realizar estos tests, en cada uno se crearon 100 instancias de forma tal que para cada una de las instancias van aumentando la cantidad de cursos del conjunto dado. Es decir, la instancia $i$-\'esima contiene $i$ cursos a procesar, con $i \in [1..100]$.\\
Para obtener una estimaci\'on del total de operaciones realizadas, en la implementaci\'on se declar\'o una variable \texttt{contadorOperaciones} donde por cada instrucci\'on realizada se le agrega el costo de \'esta instrucci\'on. \\
\textbf{C\'odigo de los Tests: } $TestEj2.java$

\paragraph{An\'alisis de los casos peores, mejores y casos promedio: } Dado que el procedimiento \textit{MergeSort} es el que mas complejidad temporal tiene de todo el algoritmo, como en el ciclo $For$ solamente hay operaciones constantes, 
podemos concluir que el algoritmo propuesto en la resoluci\'on tiene complejidad temporal $O(n$ $log$ $n)$ en todos los casos posibles. 
Esto es debido a que el m\'etodo de ordenamiento $MergeSort$ no posee casos mejores, peores o promedio. 
Sin embargo, dado que este m\'etodo de ordenamiento pertenece a la categor\'ia de algoritmos $Divide$ $\&$ $Conquer$, 
se hizo un mayor enfoque en aquellos resultados donde el tama\~no de la entrada es igual a una potencia de 2, ya que en estos casos el algoritmo no requiere tratar los casos especiales para dividir mejor las instancias en subinstancias.\\

\quad Con respecto a la implementaci\'on del test realizado, se crearon instancias aleatoriamente para analizar que el algoritmo tiene un comportamiento acorde con la complejidad del algoritmo propuesto.\\
 En cuanto a la aleatoriedad, se refiere a c\'omo fueron generadas las instancias. En la implementaci\'on de \'estas se utiliz\'o la clase \textbf{Random} de la biblioteca de Java \cite{random} en la cual se encuentra implementada la 
  funci\'on \textit{nextInt(int n)}\cite{random} en donde dado un n\'umero n devuelve el valor entero pseudoaleatorio uniformemente distribuido entre 0 (inclusive) y el valor especificado (no inclusive), elaborado a partir de la secuencia de este generador de números aleatorios.
  Entonces al momento de generar las instancias, los inicios de los cursos toman un valor aleatorio entre 1 y 100  (nos pareci\'o que hasta 100 ser\'ia suficiente para apreciar el comportamiento de los resultados en funci\'on del tama\~no de la entrada) 
  y luego para la asignaci\'on aleatoria en las finalizaciones de los cursos se pens\'o de la siguiente manera: \\
  \quad Como el fin de un curso es mayor estricto que su inicio, para este se toma un valor aleatorio entre el $inicio$ $del$ $curso$ + 1 y $100$. De esta forma se crea un curso v\'alido aleatoriamente. A continuaci\'on se adjunta la implementaci\'on para su mejor comprensi\'on: \\
  \begin{center}

    \texttt{inicio\_actual = r.nextInt(limite\_aux);} \\ 
    \texttt{fin\_actual = r.nextInt(limite\_aux) + inicio\_actual + 1}\\
      
  \end{center}

   donde $limite$ $actual$ fue asignado aleatoriamente entre 0 y 100.\\
   
   \quad A continuaci\'on se presenta el gr\'afico de la Figura 5, que se corresponde con las instancias mencionadas anteriormente.\\
   En \'este se puede ver que el comportamiento de la instancia presentada anteriormente es el esperado. Para poder apreciar mejor los resultados, se dividieron las cantidades de operaciones por la cantidad de cursos y as\'i poder ver la forma logar\'itmica de la funci\'on. 

\begin{center}
\begin{figure}[h]
  \includegraphics [scale=0.40] {graficos/problema2_casosAleat.png}\\
  \caption{Comparaci\'on de los casos Aleatorios, Mejores y Peores}
\end{figure}
\end{center}
\paragraph{}
Podemos notar que, aunque las instancias tengan un tama\~no igual a una potencia de 2, no difiere mucho en la perfomance comparando con los otros casos y con esto concluimos que el algoritmo se desempe\~na igualmente en cualquier instancia con respecto a su cantidad de operaciones.

\subsection{Conclusiones}
En los experimentos realizados se puede observar que el algoritmo respeta la condici\'on de complejidad impuesta seg\'un los resultados obtenidos.\\
A pesar de haber encontrado otros m\'etodos mucho mas sofisticados y complejos en estructuras, este algoritmo goloso no solo resuelve el problema sino que lo hace de manera \'optima, algo que en general no sucede necesariamente al aplicar un algoritmo de tipo goloso.
Eso demuestra que algunos algoritmos golosos nos pueden servir para resolver problemas teniendo en cuenta el tiempo de ejecuci\'on sin algoritmos mas complicados estructuralmente.

\subsection{Código fuente}

\subsubsection{Curso.java}

\verbatiminput{../src/problem/problem2/Curso.java}

\subsubsection{CursoComparator.java}

\verbatiminput{../src/problem/problem2/CursoComparator.java}

\subsubsection{Problem2.java}

\verbatiminput{../src/problem/problem2/Problem2.java}
